**Связанные файлы:** rp_vs_st.md, odnd_xp.md

**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15203/roleplaying-games/game-structures-part-11-complete-game-structures

**Title:** Структура игры, ч.11: Полноценные игровые структуры (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15203/roleplaying-games/game-structures-part-11-complete-game-structures). <!--more-->

---

Теперь, после того как мы обсудили неполные игровые структуры, позвольте мне оставить эту неправедную стезю и объяснить что именно я подразумеваю под *«полной (полноценной) игровой структурой»*. <!--more-->

> **Важное примечание:** под «полной игровой структурой» я не подразумеваю то что игроки ни в коем случае не смогут совершать действия за пределами этой структуры.  
> Как я уже неоднократно упоминал, НРИ *(функционально)* открыты для изменений со стороны игроков.   
В отличие от обычных настольных или карточных игр, игроки всегда вольны делать то что им нравится.

Наоборот, мы поговорим о *структуре, в теории, предоставляющей игроку завершённый и полноценный игровой опыт*.   
А также о структуре, в которой игроки никогда не попадут туда где эта структура отсутствует.

Здесь играет важную роль полученный за игровым столом практический опыт, а, кроме того, я ожидаю и толику здравого смысла. 

> К примеру, можно утверждать, что правила [«Traveller»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Traveller) предоставляют полноценную и завершённую игровую структуру - при условии, что персонажи не будут вылезать из своего звездолета.   
> Но ведь каждому понятно, что рано или поздно им придётся оттуда вылезти?

Что происходит за игровым столом в «Traveller», когда его игровая структура доставляет ваш корабль в космопорт, ваши персонажи ступают на трап, и...?
Вот здесь-то, сценарная структура «Traveller» и доставляет вас в пространство-без-структуры.

*На практике, полноценная игровая структура требует наличия подсистем вертикальной интеграции и закольцовывания разрешений заявок.   
А эти подсистемы, в свою очередь, обычно требуют возможности полноценной трансляции структуры с макро-уровня на микро-уровень.*

### Закольцовывание
![sample recycle](http://cdn2.hubspot.net/hub/53/file-23148237-jpg/blog/images/recycle-its-easy.jpg?t=1412098367000)

##### Для примера, представьте структуру типичного сценария-загадки:
- Вы появляетесь в некоем месте и ищете улики;
- Улики приводят вас в другое место, где вы снова ищете улики...
- Которые, конечно же, приводят вас ещё куда-нибудь.

Вот это и есть пример закольцовывания заявок: Вы можете следовать такой игровой структуре до бесконечности.

### Вертикальная интеграция
![sample integration](http://cmffmc.files.wordpress.com/2011/07/poupees-russes-hd.jpg)

##### Ранее, мы уже говорили о гладком переходе между «зачисткой подземелий» и боёвкой в «D&D»:
- Вы в комнате подземелья, находите выход и выходите через него в другую комнату *(таким образом, кольцо разрешения заявок замыкается)*;
- Однако эта *(следующая)* комната полна монстров, так что вы переключаетесь на боевую подсистему *(ещё одно замкнутое кольцо разрешений заявок)* на то время пока монстры не закончатся;
- Когда боёвка завершена, вы возвращаетесь обратно к структуре *«зачистки»*, находите дверь и выходите в неё *(и, если в следующей комнате тоже есть монстры, снова переключаетесь на боёвку)*.  

##### Это и есть «вертикально интегрированная структура».

- Структура «зачистки» содержит специфический сигнальный элемент *(«Здесь есть монстры!»)* который активирует переход к структуре боёвки;
- Ну а структура боёвки предоставляет аналогичный критерий – *«все монстры мертвы, комната пуста и не интересна»* – который возвращает вас обратно к «зачистке».

> В качестве мысленного эксперимента, представьте что вы используете структуру *«зачистки»*, но не используете боевую подсистему.  
> Что, в таком случае, произойдёт когда *«зачистка»* приведёт вас в комнату полную орков?  
> *В этот момент игровая структура окажется неполноценной.*  

> Теперь, представьте что вы используете структуру *«зачистки»* без боевой подсистемы, заменив её грамотной механикой постановки и разрешения загадок. *Это будет совсем другое подземелье, не так ли?* 


### Микро и Макро

![The Inverted Pyramid of Hexcrawling](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/10/hxc_piramyd.png)

Точно также происходит расширение подобной цепочки до возможности перехода с макро-уровня на микро-уровень 

##### Наглядной демонстрации этого принципа является, например, hexcrawl-шестиугольник помеченный как «содержащий подземелье»:
- Hexcrawl-структура в этом месте предоставляет сигнальный элемент, инициирующий исследование подземелья;
- Вход в это подземелье запускает процедуры *«зачистки подземелья»*;
- Ну а знакомство с монстрам подземелья перемещает игру в пространство боёвки.

Время от времени, я представляю всё это в виде обратной пирамиды, хотя именно такая последовательность переходов и не обязательна.

> Например, описание hexcrawl-шестиугольника может напрямую инициировать боевую сцену.

## Достоинства полноценной игровой структуры
![hmm...](http://2.bp.blogspot.com/-JagGvlRIeow/UyRYA2ZM6TI/AAAAAAAAAnE/PpHNEsWFPrE/s1600/european_dignities_jounal_asirys_supertineri.jpg)

*Давайте посмотрим какие базовые особенности делают игровую структуру полноценной.*

> **Из необходимости, также примем на веру следующее утверждение:** 
> В настольных ролевых играх есть не так уж много полноценных игровых структур, так что описываемые мной качества встречаются далеко не везде. 

#### Во-первых, триггеры (сигнальные элементы)

*Каждая часть игровой структуры нуждается в чётком и специфичном сигнальном элементе.*

> Для примера, боёвка начинается в тот момент когда кто-либо желает атаковать и сделан бросок инициативы.

Вертикальная же интеграция вашей структуры  нуждается чтобы макроструктура поставляла необходимый сигнальный элемент микро-структуре

> Для примера, структура «зачистки подземелья»  сигнализирует о начале боёвки в тот момент когда вы открываете дверь в комнату полную монстров.

#### Во-вторых, сюжетные зацепки
Необходимо наличие «типичной сюжетной зацепки». Технически она тоже всего лишь сигнальный элемент для макро-структуры, внутри которой существуют игровые микро-структуры. Типичной зацепке не обязательно быть сложной.

> Например, базовая сюжетная зацепка для *«зачистки подземелья»* звучит как *«Вход в подземелье прямо по курсу!»*

#### В-третьих, цели
Вам понадобится *«типичная цель»*, то что мотивирует игроков увлечься предоставленной вами типичной сюжетной зацепкой. 

> Вот, скажем – *«Персонажи идут в подземелье (т.о. следуя зацепке в виде входа) потому что они хотят найти сокровища»*.

Тут стоит отметить что это будет только базовой сюжетной зацепкой и, как правило, первой вещью которая будет заменена в процессе подгонки вашей игры под реальную игровую сессию.

> С тем же успехом персонажи могут отправиться в подземелье – или, скажем, крепость – потому что их друзья были похищены и томятся внутри.

#### В-четвёртых, типовое действие
Вашей структуре понадобится типовое действие. 

##### Примерам таких действия являются:

- Поиск следующей двери [во время «зачистки подземелья»](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/15/thealexandrian-game-structures-p3/);
- Выбор направления исследования в [Hexcrawl](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/01/thealexandrian-game-structures-p6/);
- Поиск улик [в сценарии-загадке](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/26/thealexandrian-game-structures-p5/);
- Избиение противников во время боёвки, и т.д.

#### В пятых, закольцованность
Убедитесь что ваше типовое действие возвращает вас *(напрямую или через цепочку других действий)* к месту в котором снова предлагается выполнение типового действия. 

*Это место и станет той точкой в кторой вы замыкаете разрешение заявок в колцо, делая вашу игровую структуру полноценной, полной, всеобъемлющей и завершённой.*

## Эффективные игровые структуры
![sample effective](http://blog.sendblaster.com/wp-content/uploads/effective.jpg)

Я также выделю несколько вещей, не необходимых для полноценной игровой структуры, но могущих сыграть ей на руку. 

#### Во первых, игровая структура должна быть гибкой
- Для игроков эта гибкость означает возможность делать свободный выбор не ограниченный рамками структуры. 
- Для Ведущего эта гибкость означает широкие возможности для творчества и добавления собственного игрового содержимого в рамках *«контейнера»* структуры.

> Это тот самый принцип – *«Каркас, а не смирительная рубашка»* – о котором мы [говорили ранее](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/15/thealexandrian-game-structures-p3/).

#### Во вторых, типовое действие должно быть значимым
Типовое действие должно позволять игрокам делать [значимый выбор](http://thealexandrian.net/wordpress/6517/roleplaying-games/roleplaying-games-vs-storytelling-games).

НРИ – это игры в первую очередь посвящённые совершаемым выборам, и игровые структуры не дающие возможности их совершать, на мой взгляд, слишком трудоёмки в использовании.

*К тому же, структура не включающая точек, в которых игроки могут сделать свободный выбор, скорее всего, сильно ограничит их возможность совершать выборы, структурой не предусмотренные вовсе (см. выше).*

> В качестве контр-примера, представьте гипотетическую структуру «пиратской зачистки» *(piratecrawl)*, в которой игроки выбирают курс следования судна, а Ведущий случайным образом определяет тип этого судна.  
> Таким образом структура игры чрезвычайно гибка для Ведущего, до тех пор пока у него сохраняется возможность включить в игру всё что он сможет засунуть в корпус cудна.

> Однако, как видите, выбор игроками направления движения в такой структуре становится бессмысленным, что влечёт за неудовлетворительную игру.
	
#### В третьих, помните о персонажах
Как мы уже упоминали в разговоре о различиях НРИ и просто-настолок, в НРИ внутриигровые решения должны быть завязаны на персонажа и ассоциированы.

> По всё тем же причинам, по которым любая другая механика в [НРИ должна быть ассоциированной](http://thealexandrian.net/wordpress/6517/roleplaying-games/roleplaying-games-vs-storytelling-games).

#### В-четвёртых, структура игровых наград
Структура игровых наград должна быть плотно подогнана к типовым действиям и типовым целям общей игровой структуры.

> Простым примером тут служит то что я уже упоминал касательно «D&D»: Типовой наградой для «зачистки подземелий»/боёвки служат [очки опыта](http://thealexandrian.net/wordpress/4131/roleplaying-games/reactions-to-odd-experience-points) *(за убийство монстров)* и золотые монеты *(награда за поиски сокровищ)*.

#### В-пятых, игровая структура должна развлекать

Это *«должна развлекать»*, само-собой, весьма расплывчатая формулировка, и её точное значение может сильно различаться в разных игровых группах.

Однако основной смысл тут в том что полноценная игровая структура должна служить прочной основой для вашего сюжета. 
*Если основание увлекательно, то и всё что вы и ваши игроки построите поверх него будет увлекательно.*

Если же увлекательность этой структуры окажется сравнима с интересностью бухгалтерского учёта, то вы рискуете перестать получать от неё хоть какое-либо удовольствие, а постройка чего-либо интересного поверх неё более проблематична.

#### И в-шестых, игровая структура должна быть проста для подготовки
Частично это качество следует из чётко прописанной структуры этой подготовки.

Думаю - вы уже заметили, что чёткие и детальные игровые структуры предоставляют нам понятные и простые руководства о том что вам нужно делать в плане подготовки.

Однако, я тут имею ввиду ещё и чётко ограниченное правилами количество подготовки необходимой для начала вашей игры.

> Если ваша структура требует чтобы Ведущий прочёл 500 страниц игровых материалов перед игрой и был готов использовать их все во время игры, то она плавно движется к совершенной неприменимости в реальных условиях.

Помимо того, игровая структура должна предоставлять инструменты  для подготовки *(наподобие всех этих старых карт подземелий или hexcrawl-таблиц, на которые вы всегда можете опереться в «D&D»)*.

#### Помимо того
Я ещё хотел было добавить пункт *«должна быть простой в применении»*, однако...  
Я предполагаю что это качество естественным образом приобретает любая полноценно и правильно собранная игровая структура. 

Если хотите припомнить о чём это я, перечитайте [восьмую часть](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/12/thealexandrian-game-structures-p8/) моего цикла.

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 25.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15203/roleplaying-games/game-structures-part-11-complete-game-structures)*